export const Categories = [
  {
    label: "الحياة المبكرة والتعليم",
    id: "HN-01",
  },
  {
    label: "الحياة المبكرة والتعليم",
    id: "HN-02",
  },
  {
    label: "الإسهامات الأدبية",
    id: "HN-03",
  },
  {
    label: "الأعمال الأخرى والتأثير",
    id: "HN-04",
  },
  {
    label: "المساهمات والتكريم",
    id: "HN-05",
  },
  {
    label: "الإرث",
    id: "HN-06",
  },
  {
    label: "أسئلة إبداعية",
    id: "HN-07",
  },
] as const;

export type Category = (typeof Categories)[number];
export type Question = Exclude<
  (typeof Questions)[CategoryId],
  undefined
>[number];
export type CategoryId = (typeof Categories)[number]["id"];

export const Questions: Partial<
  Record<CategoryId, { question: string; answer: string; id: string }[]>
> = {
  "HN-01": [
    {
      id: "HN-01-01",
      question: "أريد التعرف عليك في زمن الـ AI ؟",
      answer: "أنا هاني نقشبندي, كاتب وروائي من السعودية ",
    },
    {
      id: "HN-01-02",
      question: "في أي مدينة وُلدت؟",
      answer:
        "ولدتُ في المدينة المنورة، التي تعتبر من المدن المقدسة في المملكة العربية السعودية.",
    },
    {
      id: "HN-01-03",
      question: "متى كانت سنة ميلادك؟",
      answer:
        "ولدتُ في عام 1963، وهو العام الذي شهد العديد من التحولات الثقافية والاجتماعية في المنطقة.",
    },
    {
      id: "HN-01-04",
      question: "أين أكملت تعليمك الجامعي؟",
      answer:
        "أكملت تعليمي الجامعي في جامعة الملك عبد العزيز، وهي واحدة من أبرز الجامعات في المملكة، تقع في مدينة جدة.",
    },
    {
      id: "HN-01-05",
      question: "ما هو تخصصك في الجامعة؟",
      answer:
        " تخصصت في العلاقات الدولية، حيث كان لدي شغف بفهم الديناميكيات العالمية وكيف تؤثر على سياساتنا المحلية وعلاقاتنا الخارجية. هذا التخصص أعطاني أساساً قوياً لفهم القضايا الدولية التي ساعدتني في مسيرتي الصحفية والأدبية.",
    },
  ],
  "HN-02": [
    {
      id: "HN-02-01",
      question: "متى بدأت مسيرتك الإعلامية؟",
      answer:
        "بدأت مسيرتي الإعلامية في عام ألف وتسعمائة وأربعة وثمانون، حينما انخرطت في العمل الصحفي ضمن عدة صحف في المملكة العربية السعودية. كانت البداية مليئة بالتحديات ولكنها أسست لمسيرة مهنية غنية ومتنوعة.",
    },
    {
      id: "HN-02-02",
      question: "ما هي أولى الصحف التي عملت بها؟",
      answer:
        "أولى الصحف التي عملْت بها كانت صحيفة سعودية رائدة، حيث تعلّمتُ أساسيات الصحافة وكيفية التعامل مع الأخبار والمقابلات وتحليل الأحداث.",
    },
    {
      id: "HN-02-03",
      question: "ما هما المجلتان اللتان توليت رئاسة تحريرهما؟",
      answer:
        'لقد توليت رئاسة تحرير مجلتين بارزتين وهما مجلة "سيدتي" ومجلة "المجلة"، وكلتاهما كانت تصدر باللغة العربية من لندن. هذه المسؤولية كانت تتطلب مني فهمًا عميقًا للجمهور والقدرة على تقديم محتوى يجذب القراء من مختلف الخلفيات.',
    },
    {
      id: "HN-02-04",
      question: "ما هو البرنامج التلفزيوني الذي قدمته على قناة دبي؟",
      answer:
        'البرنامج التلفزيوني الذي قدمته على قناة دبي كان يُسمى "حوار هاني". كان برنامجًا يناقش مختلف القضايا السياسية والاجتماعية، وكان يستضيف شخصيات بارزة لتقديم آرائها وتحليلاتها حول الأحداث الجارية.',
    },
    {
      id: "HN-02-05",
      question: "في أي سنة انضممت إلى قناة المشهد وما البرنامج الذي قدمته؟",
      answer:
        'انضممت إلى قناة المشهد في أكتوبر من عام  2022 و قدَّمْت برنامج "هنواتي" في عام 2023، وهو برنامج مخصص لتسليط الضوء على القضايا الاجتماعية والثقافية التي تهم الجمهور العربي.',
    },
  ],
  "HN-03": [
    {
      id: "HN-03-01",
      question: "ما هي أول رواية أصدرتها وفي أي عام؟",
      answer:
        'أول رواية أصدرتها كانت بعنوان "اختلاس"، وقد صدرت في عام 2007. هذه الرواية كانت بمثابة انطلاقة لي في مجال الأدب، وقد اخترتها لتكون بداية رحلتي في عالم الرواية.',
    },
    {
      id: "HN-03-02",
      question: 'لماذا أثارت روايتك "اختلاس" جدلًا ونقدًا؟',
      answer:
        'رواية "اختلاس" أثارت جدلًا ونقدًا لأنها تناولت قضايا حساسة تتعلق بالمجتمع والثقافة، خصوصًا تلك المتعلقة بدور المرأة والتحديات التي تواجهها. الطرح الجريء والموضوعات التي تمس الواقع الاجتماعي بشكل مباشر جعلتها موضوعًا للنقاش الواسع.',
    },
    {
      id: "HN-03-03",
      question: 'كم مرة أعيد طبع روايتك "اختلاس" باللغة العربية؟',
      answer:
        'رواية "اختلاس" أعيد طبعها باللغة العربية ست مرات، مما يدل على الاهتمام الكبير الذي حظيت به والتأثير الذي تركته على القراء.',
    },
    {
      id: "HN-03-04",
      question: "ما هي الرواية التي ترجمت إلى اللغة الروسية؟",
      answer:
        'الرواية التي تُرجمت إلى اللغة الروسية هي أيضًا "اختلاس". ترجمتها إلى اللغة الروسية تعكس الاهتمام الدولي بالموضوعات التي طرحتها وتشير إلى قدرتها على التأثير والتفاعل مع قراء خارج العالم العربي.',
    },
    {
      id: "HN-03-05",
      question: 'كيف أثرت تجربتك في مجلة "سيدتي" على محتوى روايتك "اختلاس"؟',
      answer:
        'تجربتي في رئاسة تحرير مجلة "سيدتي" كانت مؤثرة بشكل كبير على رواية "اختلاس". تلقيت يوميًا أكثر من مئة رسالة تروي معاناة النساء، مما جعلها مصدر إلهام أساسي للرواية التي تناولت تلك القضايا وسلطت الضوء على تحدياتهن الحقيقية.',
    },
  ],
  "HN-04": [
    {
      id: "HN-04-01",
      question: "ما هي بعض الكتب التي كتبتها بخلاف الروايات؟",
      answer:
        'كتبت عدة كتب بخلاف الروايات تنوعت بين الأدب والموضوعات الاجتماعية والثقافية. من بين هذه الكتب، "يهود تحت المجهر" الذي صدر عام 1986 والذي يستكشف تاريخ وثقافة اليهود في سياق معين، وكتاب "لغز السعادة" الذي صدر عام 1990 والذي يناقش مفاهيم السعادة وكيفية تحقيقها.',
    },
    {
      id: "HN-04-02",
      question: 'لديك رواية تحولت لعمل درامي، من هو "صانع الأحلام"؟',
      answer:
        'الرواية التي حُوِّلت إلى مسلسل بعنوان "صانع الأحلام" هي "قصة حلم". هذا التحويل إلى عمل تلفزيوني يعد إنجازًا كبيرًا يُظهر تأثير الرواية وقدرتها على التفاعل مع الجمهور في صور مختلفة.',
    },
    {
      id: "HN-04-03",
      question: "ما هو تأثيرك على الرواية السعودية؟",
      answer:
        "بالنسبة لتأثيري على الرواية السعودية، أعتقد أنه يمكن رؤيته من خلال استعدادي لمواجهة الموضوعات الصعبة والتابوهات في المجتمع السعودي. من خلال الروايات والبرامج التلفزيونية والمقالات، حاولت دائمًا تقديم منظور يثير الفكر ويفتح الحوار حول موضوعات قد تكون مهمَلة في النقاش العام.",
    },
  ],
  "HN-05": [
    {
      id: "HN-05-01",
      question: "كيف أثرت أعمالك على المجتمع؟",
      answer:
        "أعمالي أثرت بعمق على المجتمع بفتح المجال لمناقشة قضايا حساسة ومهمة كانت مهملة غالبًا. من خلال الروايات، البرامج التلفزيونية، والمقالات، تحديت الأفكار السائدة وشجعت على التفكير الجديد، معززًا الوعي بقضايا مثل العدالة الاجتماعية وحقوق المرأة، ما أدى إلى حوارات مجتمعية مهمة.",
    },
    {
      id: "HN-05-03",
      question: "كيف استفادت المجلات التي عملت بها من خبرتك الإعلامية؟",
      answer:
        "المجلات التي عملت بها استفادت من خبرتي الإعلامية عبر تطبيق معايير صارمة في البحث والتحرير والتقديم. ساهمت أيضًا في تدريب الصحفيين الشباب وتعزيز الأخلاقيات المهنية، مما رفع من مكانتها في السوق الإعلامي.",
    },
    {
      id: "HN-05-04",
      question: "بأي طريقة تود أن يُذكر إسمك ومسيرتك؟",
      answer:
        "أود أن يُذكر اسمي ككاتب وصحفي أسهم في تطوير الصحافة والأدب في السعودية. أتمنى أن يُعتبر إرثي دافعًا للشباب للسعي نحو الابتكار والشجاعة في طرح ومناقشة الموضوعات المهمة. أتمنى أن يُذكر أنني عملت بجد لإعلاء قيم العدالة والشفافية وأنني أحدثت تأثيرًا إيجابيًا في المجتمع.",
    },
  ],
  "HN-06": [
    {
      id: "HN-06-01",
      question: "ما هو الإرث الذي تأمل أن تتركه وراءك في عالم الصحافة والأدب؟",
      answer:
        "أتمنى أن يُعتبر إرثي في الصحافة والأدب دعوة للجرأة، الابتكار، والصدق. أسعى لترك بصمة تقدر القصة الإنسانية وتحقيق الحقيقة، معززًا الوعي والتعاطف بين الثقافات. أرجو أن تلهم أعمالي الأجيال القادمة لاستكشاف الموضوعات الصعبة بأمانة وشجاعة، دفعًا لمجتمع أكثر تقدمًا وانفتاحًا.",
    },
    {
      id: "HN-06-02",
      question:
        "بناءً على خبرتك الواسعة في مجالي الصحافة والأدب، ما هي النصائح التي تود تقديمها للصحفيين والكتّاب الشباب الذين يسعون لترك بصمتهم في هذه المجالات؟",
      answer:
        "للصحفيين والكتّاب الشباب، أنصحكم بالشغف والمثابرة في سعيكم للحقيقة وتقديم القصص الهامة. احرصوا دائمًا على توسيع معارفكم وصقل مهاراتكم من خلال القراءة المستمرة والكتابة الدائمة..كُونوا جريئين في طرح الأسئلة الصعبة ولا تخشوا من التحديات، فكل تحدٍ تواجهونه هو فرصة للنمو والتطور",
    },
  ],
  "HN-07": [
    {
      id: "HN-07-01",
      question:
        "هاني، كيف ترى تأثير الذكاء الاصطناعي على صناعة الصحافة وكتابة الروايات في المستقبل؟",
      answer:
        "الذكاء الاصطناعي يُحدث ثورة في الصحافة والأدب، حيث يُسرع جمع وتحليل المعلومات ويُعزز الإبداع في كتابة الروايات. يقدم تحليلات للسلوك البشري والتوجهات الثقافية، مما يوفر للكتّاب أدوات جديدة لاستكشاف الشخصيات والأحداث بأساليب أكثر غنى وتعقيدًا.",
    },
    {
      id: "HN-07-02",
      question:
        "بناءً على تجربتك الغنية في الإعلام التلفزيوني، كيف تعتقد أن التكنولوجيا المتقدمة مثل الواقع الافتراضي يمكن أن تغير تجربة المشاهدة للجمهور؟",
      answer:
        "أعتقد أن التكنولوجيا مثل الواقع الافتراضي يمكن أن تُحدث تحولًا جذريًا في تجربة المشاهدة للجمهور، حيث يمكن للمشاهدين أن يشعروا بأنهم جزء من الأحداث، وليس مجرد متفرجين. هذه التكنولوجيا توفر فرصًا للإعلاميين لإيصال رسائلهم بطرق تفاعلية تزيد من تأثير المحتوى وترسخه في أذهان المشاهدين.",
    },
    {
      id: "HN-07-03",
      question:
        "نظرًا لخلفيتك في كتابة الروايات التي تعالج قضايا اجتماعية معقدة، ما هي الفرص التي يمكن أن توفرها الأدوات التحليلية الكبيرة في استكشاف وتقديم هذه القضايا؟",
      answer:
        "الأدوات التحليلية الكبيرة تُعد بمثابة نعمة للكتّاب الذين يتناولون القضايا الاجتماعية، حيث تُمكننا من فهم الأنماط والتوجهات في البيانات الضخمة التي تساعد في تعميق الفهم للقضايا الاجتماعية وتقديمها بشكل أكثر دقة وعمقًا في أعمالنا الروائية.",
    },
    {
      id: "HN-07-04",
      question:
        "مع تزايد أهمية البيانات الضخمة، كيف يمكن أن تساهم في تحسين جودة الصحافة التحقيقية التي كنت تعمل بها؟",
      answer:
        "استخدام البيانات الضخمة في الصحافة التحقيقية يمكن أن يحسن من جودة التحقيقات من خلال توفير فهم أعمق للموضوعات وكشف الأنماط والعلاقات التي قد تكون مخفية. هذه التكنولوجيا تُمكننا من استخلاص القصص من مجموعات بيانات كبيرة بطرق لم تكن ممكنة في الماضي.",
    },
    {
      id: "HN-07-05",
      question:
        "في ضوء خبرتك في تقديم البرامج التلفزيونية، كيف تعتقد أن التقنيات الجديدة كالبث المباشر عبر الإنترنت قد تؤثر على مستقبل البرامج الحوارية؟",
      answer:
        "أرى أن التقنيات الجديدة كالبث المباشر عبر الإنترنت ستعزز من ديمقراطية الإعلام، حيث تُمكن كل شخص من أن يكون مُقدم برامج بأقل التكاليف. هذا يفتح الباب لمزيد من الأصوات والآراء ويجعل النقاشات أكثر تنوعًا وغنى.",
    },
    {
      id: "HN-07-07",
      question:
        "هل تعتقد أن تقنيات تحليل اللغة الطبيعية يمكن أن تؤثر على طريقة كتابتك وتحريرك للمحتوى في المستقبل؟",
      answer:
        "بالتأكيد، تقنيات تحليل اللغة الطبيعية لها القدرة الكبيرة على تحويل طريقتي في الكتابة والتحرير، حيث تمكّنني من فهم أفضل للغة وتعابير القراء. هذا سيساعد في صقل المحتوى بشكل يتناسب مع تفضيلات الجمهور المستهدف، مما يعزز الفعالية والجاذبية للنصوص التي أنتجها.",
    },
    {
      id: "HN-07-10",
      question:
        "كيف ترى مستقبل الصحافة في ظل تطور تقنيات البلوك تشين والعملات المشفرة، خاصة فيما يتعلق بحماية حقوق الملكية الفكرية والدفع للمحتوى؟",
      answer:
        "مستقبل الصحافة في ظل تطور تقنيات البلوك تشين والعملات المشفرة يبدو مبشرًا، خاصة فيما يتعلق بتعزيز الشفافية وحماية حقوق الملكية الفكرية. هذه التكنولوجيات توفر أساليب جديدة لتأمين الأعمال الأدبية والصحفية وضمان تعويض الكتّاب والمبدعين بشكل عادل.",
    },
    {
      id: "HN-07-11",
      question:
        "نظرًا لتجربتك في تقديم قصص تحتوي على تحديات اجتماعية، كيف يمكن للواقع المعزز أن يوفر تجارب أكثر غنى وتفاعلية للقراء والمشاهدين؟",
      answer:
        "الواقع المعزز يمكن أن يُحدث تحولًا في الطريقة التي نقدم بها القصص التي تحتوي على تحديات اجتماعية، حيث يمكن لهذه التكنولوجيا أن تمنح القراء والمشاهدين تجربة غامرة تجعلهم يعيشون الأحداث بدلاً من مجرد قراءتها أو مشاهدتها. هذا يعزز الفهم العميق والتعاطف مع القضايا المطروحة.",
    },
    {
      id: "HN-07-12",
      question:
        "مع تزايد الجدل حول الخصوصية وأخلاقيات استخدام البيانات في العصر الرقمي، كيف ترى دور الصحفيين والكتاب في تعزيز الوعي حول هذه القضايا والتأثير على السياسات العامة؟",
      answer:
        "الجدل المتزايد حول الخصوصية في العصر الرقمي يجعل من الضروري أن نكون واعين بكيفية جمع واستخدام البيانات كصحفيين وكتّاب.",
    },
  ],
} as const;
